(求救)(睇唔透)究竟有無'合理歧視'呢樣野?

我認為人類作為有高度智慧既生物
我地可以透過經驗,觀察去做最正確,安全,有利既選擇
(當然視符每個人既道德標準同價值觀)

如果有兩條路俾人行
前提大家都知道 A路險惡,危險重重, B路安全又平坦
如果無特別理由,大部分人都會想行B路(求生意識)
呢個我地會話"合理"

我都認為歧視係以對方(不論團體,個人)唔能夠控制既因素,或者個人既選擇
做出鄙視,詆毀,或攻擊性既行為同言論

假設有人出街,見人就殺,咁佢充其量只係一個殺手, 你都可以話係一個歧視人類既殺手(齋殺人,唔殺其他野)
如果佢齋殺黑人,咁我地可能會做出結論,佢歧視黑人,
如果佢既對象變做 "華人", "白人", "女人", "傷殘人士" ,我相信結論都會係差唔多.

情況就係有時會唔會發生合理歧視呢樣野?
再用A/B路既例子,不過用橋黎代替

假設兩條橋去既目的地一樣,距離一樣
一條有25年歷史,仲好新, 一條有250年歷史,搖搖欲墜

(非合理非歧視):用個銀仔決定走邊條路(隨機), 公就走新橋 字就走舊橋

(合理非歧視): 因為新橋結實D(安全理由),走新橋.

(非合理歧視):一條路係中國人起既,純粹因為唔鍾意中國(歧視中國),走另一條橋

(合理歧視):因為一條路係中國人起.以過去既經驗(中國製出現問題機會大),決定走另一條橋 (安全理由)

想知大家點睇
利申:想學野

1. 咩叫歧視
2. 「批判歧視」呢個行為合唔合理

「歧視」係一個好 vague既概念，佢可以包含：discrimination, 前設、差別待遇、對人不對事⋯⋯既意思，但係呢啲意思/行為唔一定係眨義既。

以「前設」為例，好多時候都係合理，例如我地assume中國一定唔守承諾（根據以往經驗），咁樣係好合理。

所以問題唔係「歧視」合唔合理，而係到底你所指既「歧視」係咩意思。

即係咁
有個人平時講開大話
你因為佢過往嘅行為而唔信佢
咁你算唔算係歧視？